\chapter{Antecedentes}
\label{chap:antecedentes}
\drop{E}{ste} capítulo presenta una revisión de los trabajos y tecnologías que,
de una u otra forma, anteceden a este \acs{TFG}. Se presta especial atención a
las líneas de investigación abiertas y financiadas por la Unión Europea a través
de sus distintas convocatorias porque reflejan la importancia que estos retos
tienen sobre la sociedad. 

\section{Reconocimiento de Acciones Humanas}
\label{sec:reconocimientoDeAccionesHumanas}

Los  seres  humanos somos  capaces  de  determinar con  facilidad  qué
actividad  estamos  haciendo  nosotros  mismos o  alguien  de  nuestro
entorno, pero esta  capacidad no está inherente en  las máquinas.  Sin
embargo, poder dotar a un  dispositivo informático con la capacidad de
reconocer la acción que está realizando una persona u otro ente, sigue
siendo uno de los grandes retos de la inteligencia artificial.

Hoy  en  día,   son  muchas  las  disciplinas  interesadas  en   el  avance  del
reconocimiento  de acciones,  desde  las  ciencias de  la  computación hasta  la
psicología. Los avances científicos y tecnológicos han cambiado la forma de vida
del ser humano; la existencia de  las redes sociales, los dispositivos móviles o
la computación  ubicua proporcionan gran  cantidad de información acerca  de las
personas. Esto ha dado lugar a que muchos investigadores comiencen a trabajar en
la creación  de sistemas  informáticos con capacidad  para reconocer  acciones e
interacciones  entre  los  seres  humanos  y los  sistemas  artificiales  de  su
alrededor. Para  poder reconocer estas acciones  se valen de la  observación del
comportamiento y del entorno a través de cámaras o sensores \cite{Agapito}.

Además, el reconocimiento  de acciones reduce la necesidad de  los seres humanos
de supervisar  las dificultades particulares  de cada persona,  especialmente de
personas  mayores, que  puedan depender  de  una persona  para realizar  ciertas
actividades como levantarse  de una caída o  salir de la cama.  También se puede
utilizar  en conjunto  con el  reconocimiento  de patrones  para determinar  los
cambios en la  rutina de un sujeto. Por estas  razones, estas tecnologías tienen
muchos usos  potenciales en la asistencia  sanitaria y el cuidado  de ancianos y
son muy comunes en el ámbito del \acs{AAL}.

Aunque este área de estudio esté en auge en la actualidad, la necesidad de tomar
decisiones  a partir  de la  información que  podemos obtener  de un  agente que
interactúa no  es un nuevo concepto.  En los años  40 ya había estudios  de este
tipo enfocados  a los juegos, que  estudiaban cómo debería actuar  la máquina en
los conflictos con oponentes, como en la Teoría de Juegos. Pero es desde finales
de los años 90 y principios  del 2000 cuando verdaderamente adquiere importancia
el reconocimiento de  acciones. Gracias a la consolidación  del comercio online,
la popularidad de las redes sociales y los pasos agigantados a los que avanzaron
las  tecnologías TIC  se comenzaron  a  promover las  investigaciones acerca  de
<<¿qué hacen los otros?>> y empezaron  a surgir estudios sobre reconocimiento de
actividades basadas en sensores.

Todo esto ha  dado lugar al desarrollo de  aplicaciones activity-aware, sistemas
informáticos  conscientes de  la actividad.  El concepto  de Awareness  se puede
entender como el conocimiento  de lo que está pasando y  puede servir como apoyo
en  entornos  dinámicos, como  hospitales  o  grandes industrias,  mejorando  el
rendimiento y la experiencia de los trabajadores. Son de gran utilidad cuando el
contexto de la acción que se quiere  reconocer afecta directamente a la acción y
más aún, cuando el entorno es cambiante \cite{ActivityAware}. Un sistema sensible
al contexto  puede <<entender>>  la situación  de un  usuario y  proporcionar un
servicio adecuado a él.

\section{Reconocimiento de Acciones Utilizando Sensores}

Los  avances   en  telecomunicaciones   y  redes   de  sensores   han  promovido
investigaciones   sobre  computación   centradas  en   las  actividades   de  las
personas. Los conceptos  de Inteligencia Ambiental (AI),  <<Internet of things>>
(Internet de  las Cosas)  o computación  ubicua son,  hoy en  día, perfectamente
conocidos en el ámbito tecnológico.  Todos  estos términos, de forma general, se
refieren a un entorno en el que numerosos dispositivos inteligentes controlan la
situación.

Pero  todo esto  no podría  llevarse a  cabo sin  la gran  gama de  sensores que
existen  ahora  mismo  en  el  mercado. Podemos  encontrar  múltiples  tipos  de
sensores: acelerómetros, sensores  de proximidad, detectores de  sonido, de luz,
de contacto  o de movimiento. Principalmente  se utilizan dos tipos  de sensores
para el  reconocimiento de actividades: los  sensores portátiles y las  redes de
sensores estáticos.

Si se  utilizan sensores portátiles  se tiene la  ventaja de un  dispositivo con
posibilidad de  movilidad. Es  posible colocar  los sensores  sobre la  ropa del
individuo,  en su  smartphone, en  un gadget  o en  su calzado.  Son capaces  de
monitorizar la temperatura corporal, el  ritmo cardiaco, la posición del cuerpo,
el movimiento o la dirección hacia la que mira la persona si su dispositivo está
en  su bolsillo.  Concretamente los  acelerómetros son  utilizados de  forma muy
frecuente para el  reconocimiento de actividades que  involucran movimiento como
caminar, correr o subir escaleras.

Algunas investigaciones  dan una  precisión de  acierto en torno  al 85\%  en el
reconocimiento  de acciones  utilizando varios  acelerómetros, pero  es incómodo
para  los  usuarios  llevar  encima  múltiples  acelerómetros  colocados  en  su
cuerpo.  Es  por ello,  que  en  este trabajo  se  ha  procedido a  utilizar  un
smartphone  como fuente  de sensores  no intrusiva,  ofreciento así  también las
ventajas de  un producto comercial,  fácil de conseguir. Los  actuales teléfonos
inteligentes no  son sólo  dispositivos de comunicación,  son casi  un ordenador
personal, están equipados con una  serie de sensores muy completa: acelerómetro,
giroscopio, barómetro, termómetro y GPS \cite{Pakistan}.

Utilizar un smartphone  para el reconocimiento de acciones es  mucho más fácil y
cómodo para el usuario que utilizar múltiples sensores individuales distribuidos
por   todo   su   cuerpo,   porque   normalmente  el   usuario   ya   lo   lleva
encima \cite{Acelerometro}. Los últimos modelos  de smartphone incorporan incluso
sensores traxiales,  que permiten obtener  una información mucho más  precisa de
los movimientos del terminal \cite{Discriminant}.

Cabe  destacar también  los,  cada  vez más  populares,  monitores de  actividad
física. Comúnmente son  comercializados en forma de pulsera  pero también pueden
encontrarse de tamaño bolsillo o incluso pueden ser pequeños dispositivos que se
pueden llevar hasta en la zapatilla. Son capaces de detectar la actividad física
e incluso medir patrones  de sueño. Además de los sensores  más comunes como los
acelerómetros también  cuentan con  biosensores, capaces de  monitorizar señales
biomédicas  como  el  pulso,  la  presión  arterial  e  incluso  la  temperatura
corporal. Algunos modelos  incluso son capaces de determinar  qué ejercicio está
haciendo el usuario, como abdominales o sentadillas.

Un  inconveniente de  estos  dispositivos  radica en  la  necesidad de  llevarlo
siempre encima, sin que tenga otra función que no sea la de monitorizar. Algunos
empresas desarrolladoras han solventado este problema ofreciendo funcionalidades
adicionales como la  de reloj o la de monitor  del propio smartphone, informando
sobre llamadas o mensajes de éste, con el que está conectado todo el tiempo.

Los   monitores    de   actividad    pertenecen   a    la   tecnología
\textit{wearable},   este   concepto   representa   al   conjunto   de
dispositivos  electrónicos que  se incorporan  de alguna  forma en  el
cuerpo, en varias  partes o en una sola, con  la finalidad de realizar
una  función específica.   Monitores  de actividad,  gafas, anillos  o
relojes inteligentes o  zapatillas de deporte con  GPS incorporado son
ejemplos  de esta  tecnología wearable,  cada vez  más presente  en la
sociedad.  Las distintas finalidades de estos dispositivos pueden ser:
mejorar nuestra calidad de vida  en general, mejorar la salud, vigilar
la seguridad de las personas que se  exponen a riesgos en su trabajo o
ayudar en  el entrenamiento  de los deportistas.   Un ejemplo  de cómo
puede ayudar en la seguridad en  el trabajo son los cascos de bomberos
inteligentes, que monitorizan los niveles  de oxígeno y la temperatura
además de llevar  un GPS el cual permite conocer  en cualquier momento
el punto exacto donde se encuentra.

Este tipo de tecnología comenzó en la década de 1970, pero no ha sido hasta el 2010
cuando esta tecnología  ha evolucionado lo suficiente como para  poder captar un
amplio  abanico de  consumidores. Empresas  como  Intel, Sony,  Adidas o  Rebook
comercializan gadgets  wearable. Google y Apple  han hecho su apuesta  con estas
tecnologías  con  las Google  glass  y  el  iWatch respectivamente,  unas  gafas
inteligentes y un reloj inteligente \cite{Wearable}.

Estos  dispositivos  generalmente  se  conectan  a través  de  bluetooh  u  otra
tecnología inalámbrica  con los smartphones,  haciendo uso de  alguna aplicación
para registrar  los valores  que van  tomando. Con  estas aplicaciones  se puede
hacer un estudio  del usuario e informarle, por ejemplo,  sobre cuántas calorías
ha  quemado o  la calidad  de su  sueño. Sin  estas aplicaciones,  la tecnología
wearable quedan muy limitada, ya que llevan displays muy pequeños o simples leds
de luz y con ellos no pueden mostrar toda la información.

Tanto estos  monitores de actividad  física, como cualquier sistema  que utilice
sensores portátiles presentan una desventaja  general: durante su desarrollo hay
que tener en cuenta  el consumo de energía, ya que dependen  de una batería. Por
ello, en algunos  casos, es una mejor  opción optar por los  sensores fijos, los
cuales están unidos  a los objetos, por  lo que el proceso  de reconocimiento de
acciones necesita que las personas  interactúen con dichos objetos. Pueden estar
instalados  por ejemplo:  en el  interior de  un  coche, en  una casa  o en  una
oficina \cite{Monitores}.
 
En términos generales,  en la computación móvil los sensores  portátiles son los
más utilizados. Por el contrario, en el desarrollo de aplicaciones para entornos
inteligentes suelen utilizarse sensores adheridos a objetos.


\section{Proyectos Europeos}

La  Unión   Europea  también   ha  apostado  por   las  investigaciones   en  el
reconocimiento de acciones aplicándolas al  Ambient Assisted Living o \acs{AAL},
en el actual  Programa Marco Horizonte 2020 o \acs{H2020}.  Con este programa se
pretenden abordar los principales problemas sociales, utilizando la ciencia para
promover el  liderazgo industrial de  Europa. El  H2020 tiene un  presupuesto de
unos 76 millones de euros y se llevará a cabo entre 2014 y 2020.

Los principales objetivos estratégicos de H2020 son:
\begin{itemize}
\item Fomentar  una ciencia de  excelencia, reforzando  la posición de  la Unión
  Europea  en el  panorama científico  global. Para  ello se  han aumentado  las
  investigaciones europeas  y se han  mantenido las actividades del  programa de
  becas  Marie  Curie\footnote{El programa  de  becas  europeas Marie  Curie  se
    enmarca en  el VII Programa Marco  de Investigación de la  Unión Europea. Su
    objetivo es  la financiación de  personal investigador.} para  la formación,
  movilidad y cualificación de investigadores.
\item Desarrollar tecnologías  para mejorar la competitividad, para  ello se han
  hecho inversiones en tecnologías TIC, nanotecnologías y biotecnología. Un 20\%
  del  presupuesto  está destinado  a  la  participación  de  las PYMEs  en  los
  proyectos colaborativos sobre retos sociales y tecnologías.
\item  Investigar en:  salud, alimentación  y agricultura,  energía, transporte,
  clima  y  materias primas,  sociedades  inclusivas  y seguridad;  las  grandes
  cuestiones  que  afectan a  los  ciudadanos  europeos.  El objetivo  de  estas
  investigaciones es solventar problemas como: el envejecimiento de la sociedad,
  la protección informática  o la transición a una economía  eficiente y baja en
  emisiones de carbono \cite{Horizonte}.
\end{itemize}

En este  último ámbito está incluido  el Programa  Conjunto AAL-2,  Ambient and
Assisted  Living  2, cuyo  objetivo  es  promover  la  creación de  productos  y
servicios TIC que respondan a las necesidades de los mayores.

En el anterior Programa Conjunto AAL  se presentaron más de 125 proyectos, cuyos
participantes han contribuido a crear una masa crítica de investigadores a nivel
europeo. Se produjo también una gran  participación de PYMEs y esto ha permitido
continuar con AAL-2, donde se optimizará aún más la toma de decisiones rápidas y
se llevarán a  cabo nuevos tipos de  apoyo, como premios y  subvenciones para la
innovación  gracias a  Horizonte 2020.  Esta forma  de motivar  y agradecer  los
proyectos  a los  investigadores aporta  gran agilidad  al programa,  ya que  se
presentan mayor número de proyectos.

Los principales  objetivos del  AAL-2 son  comunes al AAL  pero con  un especial
interés  en  el   Reto  Social  de  Salud  y  en   el  Cambio  Demográfico  (ver
Figura~\ref{fig:AAL}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{AAL.png}
\caption{Objetivos del AAL-2 \cite{AAL2}}
\label{fig:AAL}
\end{center}
\end{figure}


\begin{itemize}
\item Facilitar más y mejores productos y servicios para los mayores.

\item Ayudar  a las PYMEs  especializadas en servicios  y productos TIC  para la
  tercera edad.

\item Incrementar  la sostenibilidad  de los servicios  sanitarios y  sociales y
  lograr menores costes, colaborando con las autoridades.

\item  Favorecer   la  comunicación  a   escala  europea  para   lograr  mayores
  sinergias\cite{AAL2}.
\end{itemize}

\section{Programa AAL-2}

Para continuar  con el  éxito del actual  programa de  investigación, \acs{AAL},
dedicado a  envejecer mejor con las  TIC, los nuevos proyectos  del AAL-2 tienen
como objetivo lanzar productos innovadores  y servicios digitales para envejecer
mejor.   Con  la  ayuda  de  la Asociación  para  la  Innovación  Europea  sobre
Envejecimiento  Activo y  Saludable,  EIP  AHA, se  podrá  impulsar  aún más  el
despliegue a escala europea.

La Asociación para la Innovación  Europea (EIP, European Innovation Partnership)
sobre el Envejecimiento  Activo y Saludable (AHA, Active and  Healthy Ageing) es
una iniciativa de la Comisión Europea y  tiene la intención de trabajar de forma
cooperativa con las herramientas financieras  privadas y públicas vigentes en la
UE.  De esta  forma es  posible mejorar  su eficacia  y eficiencia  a través  de
diferentes ámbitos políticos, trabajando en intereses compartidos, actividades y
proyectos de innovación tecnológica social.

El objetivo primordial de la EIP AHA  es aumentar la esperanza de vida saludable
de los ciudadanos de  la UE en dos años. Persigue cubrir los  tres ámbitos de la
prevención y  el mantenimiento de  la salud: cuidado,  curación y vida  activa e
independiente de las personas mayores \cite{Delta}.

Al  igual que  el  Programa Conjunto  \acs{AAL}, el  AAL-2  persigue una  triple
ventaja para Europa:
\begin{itemize}
\item  Permite a  los ciudadanos  de la  UE llevar  vidas saludables,  activas e
  independientes mientras envejecen.
\item  Ayuda a  la sostenibilidad  y eficiencia  de los  sistemas sociales  y de
  salud.
\item  Impulsa  y mejora  la  competitividad  de  los  mercados de  productos  y
  servicios innovadores, respondiendo  al desafío del envejecimiento en  la UE a
  escala mundial, creando así nuevas oportunidades para las empresas.
\end{itemize}

La  EIP AHA  pretende, por  el fuerte  compromiso y  el liderazgo  de todos  los
interesados, llevar a cabo tres metas: unir recursos y conocimientos, mejora de
las  condiciones en  el ámbito  del  AHA y  acelerar el  proceso de  innovación,
facilitando la ampliación y multiplicación de los proyectos.

Muchos proyectos  de la AAL-2  con la  alianza de la  EIP AHA han  demostrado un
potencial real  de implantación en el  mercado ya que han  obtenido financiación
más allá  de la  duración del  proyecto.  Algunos  de ellos  están estrechamente
relacionados con los ámbitos de este trabajo \cite{Proyectos}.


\subsection{Softcare}

Softcare  es  un   sistema  plug  and  play  de   monitorización  para  personas
mayores. Gracias a  la identificación de patrones es capaz  de lanzar alertas en
tiempo real y a largo plazo.  También está indicado para usuarios en situaciones
de peligro.   Está coordinado  por el  Centro de  Investigación e  Innovación de
Catalunya.

Las  condiciones crónicas  en la  vejez  limitan severamente  la capacidad  para
desarrollar  una vida  de  forma autónoma  ya que  estas  condiciones deben  ser
tratadas constantemente  a través del  uso de medicamentos  (como es el  caso de
enfermedades como  la diabetes). En otros  casos, el paciente tiene  problemas de
comportamiento  relacionados   con  alguna  enfermedad  degenerativa,   como  el
Alzheimer y es  necesario tomar medidas en su hogar.  Aunque estas enfermedades
son actualmente incurables, su adecuada gestión  puede mejorar en gran medida el
bienestar de una persona, ayudándoles a vivir  su vejez con una mayor calidad de
vida \cite{Softcare}.

El sistema Softcare permite alertar a  los cuidadores en situaciones peligrosas y
también  advierte sobre  tendencias  del usuario  potencialmente peligrosas  que
pueden  derivar en  un problema  en  el futuro.  A  través de  la aplicación  de
técnicas de inteligencia artificial es posible reconocer las actividades diarias
de  los mayores  en base  a los  datos que  se obtienen  a partir  de un  sensor
colocado en una pulsera y a la información de la ubicación.

Los usuarios deben usar el brazalete  que contiene un acelerómetro triaxial que
puede reconocer caídas o comportamientos anormales y un módulo Zigbee, que será
el  encargado de  comunicarse con  los dispositivos  estáticos instalados en el
domicilio, uno por habitación. Además, como es una herramienta de apoyo, cuenta con un  canal de  comunicación de voz manos libres full-duplex que funciona como
centro de llamadas de emergencia. Para poder comunicarse a través de este canal los dispositivos estáticos tienen un sistema de altavoces y micrófonos (ver Figura~\ref{fig:Softcare}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Softcare.png}
\caption{Especificación del Sistema Softcare \cite{Softcare}}
\label{fig:Softcare}
\end{center}
\end{figure}

El sistema contará con:

\begin{itemize}
\item Detección de caídas en interiores y exteriores.
\item Reconocimiento de  patrones de comportamiento basado en la  actividad y la
  información de localización.
\item Detección de situaciones de riesgo en base al conocimiento experto.
\end{itemize}

El  proyecto tiene  un  presupuesto total  de 1.205.832,94  euros.   El plan  de
negocios proporcionó estimaciones muy positivas,  previendose en 2018 en torno a
100.000 usuarios con  ingresos aproximados de 66 millones de  euros por la venta
de dispositivos y por prestación de servicios \cite{SoftcareAAL}.

Podemos ver que el reconocimiento de  acciones en estos ámbitos del AI
y el \acs{AAL} son fructíferos y  prácticos. Otro de los proyectos que
utilizan  estas técnicas  para  dar  calidad de  vida  a las  personas
mayores  el  proyecto  Wireless Inertial  Sensor  \cite{Inercial}  del
Instituto Nacional  Tyndall, en Irlanda  del sur,  el cual se  trata a
continuación.


\subsection{Sensores de inercia inalámbricos}
El programa AAL-2 también cuenta con un  proyecto basado en un sensor de inercia
inalámbrico  para la  alerta  temprana de  eventos  clínicos, Wireless  Inertial
Sensors.  Instituto  Nacional Tyndall  (Irlanda)  en  colaboración con  médicos,
investigadores  y académicos  ha creado  este proyecto  para ofrecer  soluciones
tanto en el diagnóstico, como en la  fase terapéutica y en el seguimiento de las
enfermedades de las personas mayores. Wireless Inertial Sensors permite un flujo
continuo de datos  sobre el movimiento de los pacientes  durante las primeras 24
horas después de su ingreso en la Unidad de Atención al Anciano.

El reconocimiento de acciones del paciente  en la asistencia sanitaria abarca un
gran abanico de posibilidades, algunos ejemplos pueden ser:

\begin{itemize}
\item Medir de las mejoras de un paciente.
\item Monitorizar la rehabilitación de un accidente cerebrovascular.
\item Reconocer de forma precóz la aparición de Alzheimer o la demencia.
\end{itemize}

En un estudio que está llevando a cabo en el Hospital General Nenagh de Irlanda,
los  pacientes son  monitorizados utilizando  dispositivos de  medición inercial
inalámbricos Tyndall  durante sus primeras 24  horas ingresados en la  Unidad de
Atención al Anciano. Estos dispositivos, desarrollados por el Instituto Nacional
Tyndall, transmiten  todos los movimientos  registrados durante este  período de
tiempo.  Estos  flujos  continuos  de datos  se  analizan  exhaustivamente  para
determinar  si existen  diferentes  patrones  de movimiento  y  éstos se  pueden
correlacionar con modelos clínicos. Esta es  la gran ventaja de la tecnología de
medición inercial inalámbrica,  la capacidad de identificar  pacientes en riesgo
de muerte inminente o deterioro clínico generalizado \cite{Inercial}.

El Instituto Nacional  Tyndall lleva a cabo  otro proyecto además de  este en el
AAL-2, BAN, Body Area Networks \cite{BAN}.

\subsection{BAN}

Body  Area Networks  (Redes  de  Área Corporal)  es  un  proyecto del  Instituto
Nacional  Tyndall   que  comprende  un  conjunto   de  componentes  clínicamente
relevantes y  fiables de redes de  área corporal. Todos los  componentes se unen
mediante firmware empotrado de forma que  se obtiene una solución fácil de usar,
rentable y escalable para pacientes que necesitan vigilancia y monitorización.

Esta  plataforma  se  utilizará  para  validar  sensores  de  última  generación
desarrollados  por  distintos  socios   comerciales.   La  plataforma  BAN  está
desarrollada no sólo para detectar y  controlar parámetros tales como la presión
arterial, los  patrones de  posición y  movimiento, sino  que estos  datos serán
fusionados y  aplicados a la vigilancia  de la biomecánica, la  cardiología y la
rehabilitación. Por ejemplo, podrían ser utilizado para controlar los factores de
riesgo  asociados  con accidentes  cerebrovasculares,  pero  también podría  ser
utilizado en  un contexto  de post-accidente cerebrovascular  como parte  de una
rehabilitación.  Para  ello se  utilizan sensores  que son  capaces de  medir la
respuesta galvánica  de la piel, la  oximetría del pulso, la  biomecánica de los
movimientos de la mano, el PH e incluso el sudor.

BAN  utiliza también  sensores  de temperatura,  de luz,  de  humedad, así  como
tecnologías  de medición  inteligente  que  se pueden  encontrar  en el  mercado
actualmente, como los monitores de actividad física.  Estos dispositivos permiten
la extrapolación de los movimientos y actividades de los pacientes en el entorno
del hogar.

Esta  nueva combinación  de  detección inalámbrica  de  los parámetros  críticos
seleccionados junto con nuevos algoritmos para  la fusión de datos facilitará la
vida  independiente de  las  personas en  riesgo  de accidente  cerebrovascular,
enfermedad cardíaca o de los pacientes sometidos a rehabilitación \cite{BAN}.

En relación a este proyecto existe un proyecto español exclusivamente dedicado a
tratar pacientes con Parkinson, el proyecto HELP \cite{HELP}.

\subsection{HELP}

El proyecto HELP (Home-based Empowered living for Parkinson's Disease Patients),
de la  Universitat Politècnica de  Catalunya, es  un sistema que  monitoriza los
síntomas de los pacientes de Parkinson en tiempo real y administra la medicación
necesaria según los  síntomas. Cuenta con un sensor que  detecta los síntomas de
la EP y un dispositivo intraoral para administrar los medicamentos de una manera
no invasiva.

Este sistema  de monitorización  de la  salud está  expresamente dirigido  a las
necesidades de las personas con Parkinson. Sin tratamiento, la enfermedad avanza
de tal modo que aproximadamente entre los  5 y los 10 años siguientes la persona
se encuentra en  un estado rígido, de  forma que los pacientes  son incapaces de
cuidarse por  sí mismos.  Frecuentemente, los  pacientes mueren  a causa  de las
complicaciones  que  supone  la  inmovilidad, incluyendo  neumonías  o  embolias
pulmonares.

La   disponibilidad  de   un  tratamiento   farmacológico  eficaz   ha  alterado
radicalmente  el pronóstico  del Parkinson;  en la  mayoría de  los casos  puede
mantenerse durante muchos  años una buena movilidad funcional y  la esperanza de
vida ha aumentado sustancialmente. En primer lugar, las terapias están dirigidas
a minimizar  los síntomas  y a  maximizar la  calidad de  vida. Sin  embargo, es
necesario  tener un  cuidado intensivo,  lo que  requiere una  gran cantidad  de
recursos económicos y humanos, además de los estrictamente médicos.

Este proyecto propone una forma alternativa de hacer frente a la enfermedad (ver
Figura~\ref{fig:Help}), no  sólo en  el cuidado  de los  pacientes a
nivel individual,  sino también  en la  optimización de  la rentabilidad  de los
planes sanitarios. El sistema HELP cuenta con presupuesto de 11.625.000 euros
y sus características principales son las siguientes:

\begin{itemize}
\item  Un sensor  corporal y  un actuador  de red  (BS and  AN, Body  Sensor and
  Actuator Network)  formados por dispositivos portátiles,  wearable y estáticos
  en el hogar para controlar los parámetros de salud. Por ejemplo, para medir la
  presión arterial  y la  actividad corporal  para detectar  el movimiento  o la
  ausencia de  movimiento y para liberar  la cantidad controlada de  fármacos de
  una manera automática.

\item Una  unidad remota Point-of-Care para  supervisar a los pacientes  bajo el
  control de especialistas clínicos.

\end{itemize}

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Help.png}
\caption{Proyecto HELP \cite{HELP}}
\label{fig:Help}
\end{center}
\end{figure}

El  proyecto   HELP   podrá  suministrar  cantidades   específicas  de
medicamentos  de  acuerdo a  las  necesidades,  según  la actividad  física,  en
cualquier momento. Debido a que es un sistema de liberación continua del fármaco
se evitan los excesos de medicamento y también los bajos niveles que se producen
en  una administración  de  medicamento normal.  De esta  forma  se mejoran  los
síntomas de la enfermedad \cite{HELP}.

Los componentes son: una bomba subcutánea, un cartucho intraoral insertado en la
boca de  los pacientes, un  sensor de  movimiento portátil, un  dispositivo para
medir la presión  arterial y un sistema de control  que envía constantemente los
datos,  lleva  el  control  del  paciente y  calcula  la  cantidad  adecuada  de
medicamento a suministrar (ver Figura~\ref{fig:Componentes}).

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{HELPS.png}
\caption{Componentes del Sistema HELP \cite{HELP}}
\label{fig:Componentes}
\end{center}
\end{figure}

Telefónica,  el  Consorcio Sanitario  Garraf  y  la Universitat  Politécnica  de
Catalunya publicaron los  primeros resultados en el marco  del Día Internacional
del  Parkinson.  En  la  primera  fase   del  proyecto  se  ha  contado  con  la
participación de siete pacientes, seis de ellos en España. En cuatro de los seis
pacientes  se apreciaron  buenos resultados.  Dos de  ellos estaban  obligados a
utilizar  inyecciones de  <<rescate>> a  menudo  y gracias  al sistema  pudieron
reducir   el  número   de   éstas.  Los   otros   dos  pacientes   incrementaron
considerablemente el tiempo que permanecían sin síntomas.

Los  pacientes llevaban  ajustado a  su cintura  el dispositivo  formado por  un
pequeño sensor  portátil, que  capta los movimientos  del paciente.  El sistema,
como se  explicaba anteriormente, utiliza  una bomba subcutánea,  que administra
medicación para el control de los síntomas.  El sensor detecta si el el paciente
empeora e informa al  sistema a través de el móvil y éste  da instrucciones a la
bomba del fármaco para que aumente la dosis y trate los síntomas. Si el paciente
mejora se reduce la dosis de medicamento para que vuelva a la normalidad.

Usando este sistema el paciente siempre  recibe la dosis necesaria en el momento
que lo necesita.  Los datos que recoge  el sensor y las reacciones  que tiene el
paciente tras  la medicación  se envían  a un centro  de asistencia.  Desde este
centro  de  asistencia,  que  también  forma  parte  del  sistema,  los  médicos
especialistas pueden  controlar los dispositivos  a través de Internet  y pueden
observar cómo evolucionan los pacientes.  Asimismo, les permite interactuar con
el paciente e intervenir en los casos en que sea necesario.

Hasta  el momento  no  existe  ningún otro  tratamiento  capaz  de resolver  los
síntomas  justo cuando  se  producen. La  suministración  común del  medicamento
resulta insuficiente para controlar los síntomas en determinados momentos y, sin
embargo,  resulta  excesiva  en  otros,  de  manera  que  los  pacientes  pueden
experimentar efectos adversos. Gracias a este sistema se actúa de forma dinámica
y  en tiempo  real  en función  de  la gravedad  de los  síntomas  que sufra  el
paciente, mejorando así la calidad de vida del paciente.

En este  proyecto se ha unido  el trabajo de instituciones  y empresas alemanas,
HSG-IMIT y Neusta,  israelitas, Nevet i Peh-Med, italianas, Telecom  Italia y la
Universidad  de Palermo  y  españolas, como  son Telefónica  I+D,  el Centro  de
Estudios Tecnológicos  para la Dependencia  y la Vida Autónoma  de la UPC  y las
Fundación Hospital Comarcal Sant Antoni Abat  de Vilanova i la Geltrú. Además se
ha  creado una  empresa spin-off  de  la Universitat  Politècnica de  Catalunya,
Sense4Care, para comercializar el sensor \cite{Resultados}.

\subsection{Dem@Care}
Dem@Care  es   un  proyecto   que  aspira   a  contribuir   al  fomento   de  la
auto-independencia de las  personas con demencia, insistiendo  en la comprensión
de cómo la enfermedad afecta a sus vidas y al comportamiento cotidiano.

La  solución que  plantea es  un  sistema de  gestión remota,  en bucle  cerrado
multi-paramétrico, el cual se retroalimenta de forma adaptativa a la persona con
la demencia. Al mismo tiempo informa  a los médicos sobre el seguimiento remoto,
lo  que les  permite mantener  una  visión completa  del  estado de  salud y  el
progreso de la persona afectada.

El  objetivo  es  proporcionar  las   estructuras  de  conocimiento  y  análisis
inteligente   y  procedimientos   de  toma   de  decisiones   que  permitan   la
interpretación personalizada  de la conducta de  una persona y la  prestación de
servicios   de    gestión   y   apoyo   debidamente    adaptados.   El   sistema
incluye (ver Figura~\ref{fig:DemaCare}):

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{DemaCare.jpg}
\caption{Sistema Dem@Care \cite{demcare}}
\label{fig:DemaCare}
\end{center}
\end{figure}

\begin{itemize}
\item Un bucle para  las personas con demencia y sus  cuidadores, para vigilar y
  evaluar  su estado  cognitivo y  su conducta  mediante la  integración de  una
  multiplicidad  de sensores  portátiles  y  sensores fijos.  De  esta forma  se
  obtiene la evolución del paciente en  el tiempo, formando un perfil contextual
  que apoya  la atención reactiva  y proactiva,  y personalizando el  sistema de
  forma que se retroalimente y sea adaptable.

\item Un  bucle para los empleados  de la clínica de  demencia para proporcionar
  observaciones objetivas  sobre la  progresión de  la salud  de la  persona con
  demencia y la efectividad de los  medicamentos. Estos datos informan sobre las
  tendencias estrechamente asociadas a la demencia, como por ejemplo, la apatía
  y ayudan a la toma de decisiones  sobre la atención preventiva y el ajuste del
  tratamiento.
\end{itemize}

El equipo médico  del proyecto determinará los requisitos clínicos  y medidas de
sensores necesarios para satisfacer las necesidades de las personas con demencia
y sus cuidadores. Los sensores serán  no intrusivos, pudiendo ser hasta sensores
wearable, para las mediciones fisiológicas y serán desplegados para proporcionar
una imagen constante y precisa del estado de salud de la persona con demencia.

Este proyecto complementa la extracción  de características sobre salud y estilo
de  vida con  características de  Inteligencia Ambiental  Médica. La  percepción
visual permite  la detección y el  reconocimiento de situaciones de  interés, el
análisis  del audio  permite caracterizar  el comportamiento  del paciente  y su
estado mental  y emocional. El  seguimiento de  actividades se registra  para su
posterior  análisis, se  almacenan  la  caracterización de  las  acciones de  la
persona y la organización de los eventos detectados \cite{demcare}.

\section{Bag of Words}

Una  vez  revisados   los  esfuerzos  que  desde  la  Unión   Europea  se  están
desarrollando para fomentar  los sistemas que, sobre la  base del reconocimiento
de acciones, ayuden a mejorar la vida de mayores y dependientes, esta sección
revisará el método elegido para llevar a cabo ese reconocimiento sobre la base
de la información proporcionada por los sensores de un smartphone. 

El reconocimiento  de acciones, imágenes o  cualquier otro elemento, como  se ha
podido ver reflejado en el plan Horizonte  2020, es un campo que está recibiendo
cada vez más atención por parte de  la comunidad científica. La primera etapa de
cualquier sistema de reconocimiento consiste en la recogida de información, para
cual se puede  recurrir a sensores muy  diversos como se ha  podido comprobar en
los  apartados  anteriores  (wearables,  pulseras  o  sensores  diversos  en  un
smartphone). La segunda etapa de este reconocimiento consistirá en el proceso de
clasificación, según el  cual los datos recogidos se clasificarán  en uno de los
distintos grupos con los que el sistema ha sido entrenado para reconocer.

En el reconocimiento  de imágenes se utiliza muy  comúnmente el modelo
Bag of Words  (\acs{BoW}) que básicamente consiste  en representar los
objetos a reconocer como un  conjunto reducido de características, que
en  el caso  de las  imágenes  podrán ser  por ejemplo  los puntos  de
interés de éstas.  Así, el modelo Bag of Words  (bolsa de palabras) es
uno  de   los  métodos  de   representación  más  populares   para  la
recuperación de imágenes \cite{BoK1}  basada en contenido, permitiendo
la implementación de buscadores de imágenes que encuentran la solución
a  una consulta  basándose  en  si la  imagen  contiene  o no  ciertos
objetos, en  función de su  contenido visual  y no de  las anotaciones
textuales colindantes.  Otros ejemplos a los que ha sido aplicado este
modelo  son los  detectores de  rostro  en fotografías  o sistemas  de
recuperación de imágenes médicas.

El modelo  \acs{BoW} fue originariamente planteado  como solución para
el análisis  de textos \cite{Text}  aunque su adaptación al  campo del
análisis  de imágenes  rápidamente demostró  que éste  era un  enfoque
novedoso  con  resultados  muy   prometedores.   El  modelo  \acs{BoW}
\cite{BoW}  consiste  básicamente  en  obtener  en  primer  lugar  una
representación reducida del conjunto de datos original, a través de lo
que  se conoce  como vector  de  características. Durante  la fase  de
entrenamiento  esos  vectores  de   características  se  agruparán  en
\textit{clústers}, de tal forma que cada clúster será el equivalente a
lo que en  el contexto del análisis de documentos  de textos sería una
palabra.  Las palabras visuales\footnote{Palabra  visual es el término
  con el que en  el contexto del análisis de imagen  se refiere a cada
  vector de  características.}  son  unidades de representación  de un
objeto (ver Figura~\ref{fig:BoW}) y, una vez identificadas, se procede
a  lo  que  en  la  analogía  del  análisis  de  documentos  sería  la
cuantificación del  número de ocurrencias  de cada palabra, que  en el
caso de las  imágenes o cualquier otro tipo de  datos consistirá en la
representación del histograma  como medida de la  distancia que separa
el vector de características de cada uno de los clústers identificados
durante la etapa de clasificación.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{BoW.png}
\caption{Representación BoW}
\label{fig:BoW}
\end{center}
\end{figure} 

Cuando  se  procesan  imágenes  se  representan las  palabras  visuales  que  se
encuentran en  ellas en un histograma.  Este es un paso  crucial para determinar
qué características aparecen más a menudo en imágenes de entrenamiento, pudiendo
así determinar  la probabilidad de que  una imagen desconocida pertenezca  a una
escena en particular  en base a la frecuencia relativa  de sus características o
palabras visuales. De esta forma se puede saber qué características aparecen más
a menudo en cada escena.


Si   tomamos  como   ejemplo  tres   imágenes  similares,   pero  con   texturas
diferentes (ver Figura~\ref{fig:Histograma}),  en los  histogramas se  refleja claramente  un
pico  en   las  barras   que  representan  la   cuantía  de   palabras  visuales
encontradas. Estos picos,  o valores altos, dejan ver claramente  qué palabras o
características  son predominantes  en  esa imagen.  Si  esas palabras  visuales
pertenecieran a un vocabulario visual  general, a modo de diccionario, podríamos
ver qué  palabras de ese conjunto  aparecen en mayor número  en cualquier imagen
que queramos procesar.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.4]{Histograma.png}
\caption{Histograma\cite{Histograma} }
\label{fig:Histograma}
\end{center}
\end{figure} 

Por lo tanto,  una imagen desconocida que contiene una  alta frecuencia relativa
de una característica  es muy probable que pertenezca a  una escena que contenga
esa característica.

Después de  calcular los histogramas  se utiliza comúnmente  el modelo
SVM \cite{machine} para  proceder a  la clasificación.  Un  modelo SVM,
Support  Vector Machine  (Soporte para  Máquinas de  Vectores) es  una
representación de características de un modelo en el espacio, mapeados
de  forma  que pueden  verse  grupos  separados  de puntos  en  varias
categorías, divididas por  un espacio de claridad tan  amplio como sea
posible.

Los SVM han  tenido un éxito significativo en numerosos
sistemas que necesitan aprendizaje de elementos del mundo real, inicialmente fue
creado para  la categorización  de texto.  Sin embargo, como  la mayoría  de los
algoritmos  de  aprendizaje  automático,  se aplican  generalmente  mediante  un
conjunto de entrenamiento \cite{svm}.

El resultado de la etapa de entrenamiento del clasificador será el cómputo de un
modelo. Este modelo consiste en un hiperplano que separa cada uno de los
conjuntos de histogramas que se han utilizado para describir cada documento,
imagen o acción que el clasificador debe reconocer. 

Una  vez  generador  el  modelo,  para  comprobar  que  este  funciona
correctamente  es   necesario  evaluar   el  sistema  y   calcular  su
precisión. Para ello, es bastante  común en estos casos la elaboración
de una matriz  de confusión en la que cada  columna representa un tipo
(imagen,  acción u  otra cosa  que quiera  clasificarse), y  cada fila
representa  instancias   de  una  tipo   real.   En  la   imagen  (ver
Figura~\ref{fig:Matriz})  se   puede  ver  cómo  el   modelo  obtenido
confunden determinadas instancias, como por ejemplo el 6 con el 2 o el
2 con el 10.  Esto permite evaluar fácilmente si una clase está siendo
confundida por otra y en qué medida.

Una métrica de la precisión de clasificador obtenido se podrá obtener,
por  lo  tanto, tomando  la  media  de la  diagonal  de  la matriz  de
confusión, pues esta  representa las clasificaciones que  se han hecho
de forma  correcta, dividiéndose por  el número de  pruebas utilizadas
\cite{Senewman}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.7]{Matriz.png}
\caption{Matriz de Confusión\cite{Matriz} }
\label{fig:Matriz}
\end{center}
\end{figure} 
